<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Atles de vides secretes</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on Atles de vides secretes</description>
    <generator>Hugo -- 0.145.0</generator>
    <language>ca</language>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:26:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Com el Vallès, no hi ha res</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/19/com-el-valles-no-hi-ha-res/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:26:20 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=571</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Fa un parell de dies que ja sóc a casa. Les primeres passes caminant per la riera ja em recordaven a casa meva. El tipus de terra, la vegetació, els camps de regadiu, les vores del mogent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els instants que passo a Barcelona em recorda la mirada omissa de la gent que té pressa per complir amb el seu dia a dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casa meva em porta a una rutina de tranquilitat amb la qual dificilment puc relacionar com he viscut els nou mesos anteriors.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cinema paradiso</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/19/cinema-paradiso/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:13:22 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/03/19/cinema-paradiso/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La meva ment creativa m&amp;rsquo;ha fet apassionar-me pel que a vegades era només la bulgar realitat. Ha fet que passar una frontera sigui una aventura. M&amp;rsquo;he provocat la millor de les actituds en pensar que coneixer algú era una repte. He fet que pujar un cim sigui una questió de vida o mort, o que passar per un poble fantasma sigui la missió més divertida del món.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He d&amp;rsquo;agrair gran part a les pelicules que em fan &amp;ldquo;flipar&amp;rdquo;. Les al·lucinacions que em fan sentir que el que visc no té res d&amp;rsquo;avorrit. Els personatges, les frases i les actituds que m&amp;rsquo;impulsen, i en el fons saben, que aquella energia ha de venir d&amp;rsquo;un mateix, si vols que et torni en forma de coses bones.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Operació retorn</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/18/operacio-retorn/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2025 21:40:52 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/03/18/operacio-retorn/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;No recordava l&amp;rsquo;hora del vol de tornada. Sabia que era el dia 17, desde Sao Paulo, però no sabia en quin moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Havia pensat en allargar l&amp;rsquo;estància a Rio, passar per Sao Paolo de puntetes, única i exclusivament per agafar l&amp;rsquo;avió amb temps suficient, com a persona prudent que sóc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malauradament, l&amp;rsquo;últim dia el telèfon no està disponible. Decideixo comprar un mòbil nou el mateix 16 al matí, ja que sense un aparell, no puc veure l&amp;rsquo;hora, ni fer el check-in, ni moltes altres coses.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Preguntes i postguntes</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/14/preguntes-i-postguntes/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Mar 2025 21:54:26 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=560</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Al llarg del meu viatge he fet de reporter en algunes ocasions. En un exercisi altruista, vull empatitzar amb els entrevistats i compartir una de les parts més importants. Com fer preguntes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho faig per ells i pel seu futur. Sé que m&amp;rsquo;ho agrairàn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que el tema pot semblar obvi, fins i tot bàsic, però igualment m&amp;rsquo;agradaria repassar-ho, per si a algú li pot ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comencem pel principi:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una pregunta persegueix esbrinar quelcom que es desconeix.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Faula de l&#39;aula</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/12/faula-de-laula/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2025 05:16:16 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=556</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Les converses de viatge sovint són irreproduibles. El que passa viatjant, es queda al viatge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre recorro a un vell conegut per referir-me a aquest fet. El senyor Frodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un viatge no és un viatge si tornem igual. El viatge ens canvia, ens amplia la perspectiva del que abans enteniem com a realitat. Aprenem pel camí del camí, i això ens fa més coneixedors de les dreceres i els corriols que abans no vèiem.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Set d&#39;avintura</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/10/avintura/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2025 00:40:51 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/03/10/avintura/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Apuntíssim de culminar un viatge de gairebé nou mesos, deixo pel final una visita que s&amp;rsquo;ha fet esperar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després d&amp;rsquo;avisar amb nou mesos d&amp;rsquo;antelació, els preparatius s&amp;rsquo;han estat gestant i tots teniem els nervis movent-se al ventre. Aquest passat dissabte tocava conèixer una part de família brasilenya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nomenclatura dels parentius em costa força, però en aquest cas una cosina per part del meu avi matern, m&amp;rsquo;esperava al costat de l&amp;rsquo;estadi olímpic de Rio de Janeiro, al barri de Tijuca.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Carn aval</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/03/02/carn-aval/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Mar 2025 18:39:44 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=544</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Salvador de Bahia, és un lloc amb encant. Les festes carnaveleres em condicionen tenir-ne una opinió neutral. Sabent que la quantitat de gent creix exponencialment durant aquest dies tant bojos, crec que és apropiat matisar que no he viscut la versió estàndard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La rua consisteix en camions alts com edificis, carregats d&amp;rsquo;altaveus ensordidors, que van a ritme de passeig. La gent els encercla seguint la música i provocant unes acumulacions com onades al planeta Miller, d&amp;rsquo;Interstellar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dino bug</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/22/dino-bug/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 14:30:29 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=528</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El joc del dinosaure que salta cactus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2025/02/screenshot_2025-02-21-19-54-22-19_40deb401b9ffe8e1df2f1cc5ba480b121707999265905672874.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tots tenim un tiranosaure rex quan no tenim connexió. Em refereixo al navegador, no al monstre interior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi va vàries coses que m&amp;rsquo;inquieten del joc. He decidit plantar-me, donar la cara i parlar-ne ja.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si el dinosaure perd per punxar-se amb un cactus és que no ha vist &lt;em&gt;juràssic park&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La temàtica no té sentit. Si saltem cactus, el personatge no hauria de ser un mariatxi? o un &lt;em&gt;cowboy&lt;/em&gt;? O dinosaure i meteorits?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En tot cas, que té a veure això amb que no tinguis connexió? Potser la temàtica hauria de ser robots, antenes o endolls.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Guió del joc a part, heu intentat jugar mai a aquest joc un cop teniu internet? No es pot. Si tens internet, no pots seguir jugant. D&amp;rsquo;acord, és un entreteniment, però dóna&amp;rsquo;ns l&amp;rsquo;opció de jugar-hi! El joc era amb l&amp;rsquo;animaló saltimbanqui, no amb els nostres sentiments!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ovni bus</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/22/ovni-bus/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 14:17:36 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=529</guid> 
      <description>&lt;p&gt;N&amp;rsquo;estic fins els pebrots de l&amp;rsquo;autobús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algun psicòpata ha dissenyat uns seients antiestira cames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que posa l&amp;rsquo;aire acondicionat és el de la torre de control en la película &lt;em&gt;El dia de mañana&lt;/em&gt;, perquè &amp;quot; &lt;em&gt;la temperatura está bajando diez grados por segundo!&lt;/em&gt;&amp;quot;. Per més calor que faci fora, si no vas amb una manta o jaqueta, acabaràs tant fred com la &lt;em&gt;Frozen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acompanyat d&amp;rsquo;un professional de màrqueting. El que pinta totes les comoditats que no té l&amp;rsquo;autobús, al seu lateral.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Escull escull, es cull?</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/22/escull-escull-es-cull/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Feb 2025 14:15:55 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=519</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Per entendre&amp;rsquo;ns, escull és &lt;em&gt;l&amp;rsquo;arrecife&lt;/em&gt;, en català, entre d&amp;rsquo;altres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Natal, n&amp;rsquo;hi ha. Les pedres fan de barrera amb el mar obert i creen una piscina natural amb aigua calentona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha dunes que arriben a l&amp;rsquo;aigua. Mai havia vist un accident geogràfic així.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cal dir també que pot ser perillós pujar a les pedres. Les onades et poden emportar perquè piquen amb força, i això et pot fer caure. Això seria un accident en un accident geogràfic.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>No text, textura</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/17/no-text-textura/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Feb 2025 02:13:26 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=517</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Sé molt bé en el que esteu pensant. On són les fotografies de textures?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doncs bé, parlem-ne. Puc ensenyar-ne algunes, però no seràn d&amp;rsquo;altíssima qualitat. Ni seràn totes. Tot ho faig el mòbil. Si, de debò, tot aquest bloc està escrit amb un mòbil. Ja ho sé. Ho sé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per tant, les fotos que penjo aqui són fotos del mòbil, o fotos de la càmera de fotos. No sé quina dels dos és pitjor. Ho sento.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Art attack</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/16/art-attack/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Feb 2025 21:17:53 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=496</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Porto un parell de setmanes a Sao Luis. He aprofitat per explorar la basant cultural. He fet un dia de recerca artística molt interessant que vull compartir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;museu de reggae&lt;/strong&gt; parla d&amp;rsquo;alguns noms que em sonen i mil més que no he escoltat mai a la vida. En tot cas és un repàs musical, una mirada a les parets d&amp;rsquo;altaveus i d&amp;rsquo;amplificadors com a part intrínseca de les seves festes. Un ball lent en parella, propi de l&amp;rsquo;estat de &lt;em&gt;maranhaus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tot d&#39;una, tot duna</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/13/tot-duna-tot-duna/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2025 14:50:44 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=480</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Els &lt;em&gt;lençois de Maranhaus&lt;/em&gt; són dunes desèrtiques amb la particularitat que allà mateix hi ha llacs d&amp;rsquo;aigua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, la contradicció feta realitat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reben el nom de llençols perquè si mires les dunes desde sobre semblen uns llençols ben arrugats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquell lloc és més increïble del que sembla, tot i que ja ho sembla molt. L&amp;rsquo;aigua acumulada entre les muntanyetes de sorra és dolça. No és aigua de mar, és de pluja, tot i ser a la costa. La separació entre desert i selva és una línea clara. Ets sobre sorra blanca i fina, i si avances una passa, necessites un matxet per moure&amp;rsquo;t entre vegetació tupida.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Guarnicê</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/10/guarnice/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2025 22:59:34 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=474</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Quin joc de paraules és aquest? Doncs cap! No hi ha doble sentit de cap mena. &lt;em&gt;Guarnicê&lt;/em&gt; és una paraula pròpia de l&amp;rsquo;estat de Maranhão. És informal, d&amp;rsquo;origen indígena i no surt al diccionari portugués. Tampoc té cap traducció al nostre diccionari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Significa l&amp;rsquo;espera abans d&amp;rsquo;un aconteixement. La preparació abans d&amp;rsquo;un esdeveniment, amb totes les sensacions d&amp;rsquo;ansietat, nervis, ganes i eufòria. El &lt;em&gt;guarnicê&lt;/em&gt; es viu a les proves de so. Al &amp;ldquo;molta merda&amp;rdquo; del teatre. Als últims minuts abans de començar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sense p&#39;ròs</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/06/sense-pros/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 22:49:38 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/02/06/sense-pros/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Aqui teniu una prosa:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-gdscript3&#34; data-lang=&#34;gdscript3&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;P&lt;span style=&#34;color:#e6db74&#34;&gt;&amp;#39;rò... Procurem projectes per a ser proxeneta?&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Provem programes sense proves ni protecció per a pròtesi i productes proteics&lt;span style=&#34;color:#960050;background-color:#1e0010&#34;&gt;?&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Prou propaganda i provar propà&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;.&lt;/span&gt; No als protagonistes que et volen apropar a ser pro&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Les procedències no han de ser properes per prosseguir les nostres providències&lt;span style=&#34;color:#f92672&#34;&gt;.&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Belem, bé</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/02/03/belem-be/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2025 13:27:31 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/02/03/belem-be/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He passat uns dies a una ciutat plena de coses. Belém, on va néixer el mesies brasileny, té la baia do guajará que desemboca a l&amp;rsquo;oceà Atlàntic. Pots triar entre aigua salada o dolça. A més, plou sovint, mullar-se no és un problema si vas amb l&amp;rsquo;indumentària adequada. La gent d&amp;rsquo;aqui ja està acostumada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cal portar flip flops - sandàlies mullables, roba d&amp;rsquo;estiu i deixar que la pluja et mulli. Total, quan surti el sol, es tornarà a assecar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>D&#39;inmens món</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/31/dinmens-mon/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2025 02:18:12 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=460</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Alerta de filosofada profunda. Esteu avisats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moventme d&amp;rsquo;un punt a un altre veig una constant que acompanya els meus passos. És aquesta obertura de braços, aquest ajuda allà on vaig. Aquests consells que, més o menys acertats, em són donats amb amabilitat i les millors intencions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De buscar oportunitats i sentir que la gent està oberta a escoltar el que tens a proposar. A vendre&amp;rsquo;t com a voluntari o buscar un sofà a canvi de no res. D&amp;rsquo;agafar la motxilla i anar d&amp;rsquo;una ciutat a una altre i la gent et rebi amb somriures mentre et pregunta d&amp;rsquo;on ets i on vas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ouro e prata</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/29/ouro-e-prata/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jan 2025 22:01:14 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=454</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La veritat és que només he parlat bé del Golfinho de mar 2. I segones parts mai han sigut bones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després de complir amb una idea poètica com és navegar per l&amp;rsquo;amazones, ve la part més real. La part real i escatològica de l&amp;rsquo;assumpte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema del vaixell no era aquell moviment d&amp;rsquo;ones que et pot marejar. No. Tampoc el soroll a motors que no s&amp;rsquo;aturava en cap moment. Tampoc el metall dur en el que em vaig estirar a reposar. Tot això era la part poètica que ja acceptava.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Futur de l&#39;orígen</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/23/futur-de-lorigen/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 23:01:28 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=444</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Sembla un oxímoron, però té sentit, i m&amp;rsquo;explicaré. El futur de l&amp;rsquo;orígen és un títol per parlar del projecte que hi ha al mercat de l&amp;rsquo;orígen de l&amp;rsquo;amazones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Més que un mercat, és una cruïlla de camins. Les parades d&amp;rsquo;aquest mercat són de venedors amb productes locals de l&amp;rsquo;amazones. Són indígenes venent elements ornamentals, immigrants veneçolans oferint menjars de fusió Veneçuela-Brasil. Persones de les proximitats de Manaus amb productes de cosmètica natural, cachaça - el licor de la caipirinha, verdures, fruites i demés productes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Golfinho do mar II</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/23/golfinho-do-mar-ii/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2025 18:08:04 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=449</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Un vaixell de cinc pisos, amb motor, bodega, menjador, passatgers i terrassa amb bar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Golfinho do mar II, deu portar uns dos cents passatgers mentre baixa el riu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des de l&amp;rsquo;embarcació, hem vist dofins roses, molta selva a les bores, alguns afluents, pobles petits, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El menjador serveix menjars a horaris força concrets. El bar, ofereix refrigeris durant el dia. El vaixell no para mai. Hi ha gent que viatja 4 dies sense aturar-se.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Riu salomònic</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/22/riu-salomonic/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jan 2025 16:56:21 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=430</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El savi judici de Salomó va fer donar el fill a la mare correcte després d&amp;rsquo;amenaçar en partir-lo per la meitat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Va discernir la veritable mare de la falsa, després de conèixer que una estava disposada a dividir-lo, i que la veritable, entregava el fill a condició de deixar-lo viure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/66/Juicio_de_Salom%C3%B3n.jpg&#34;&gt;Judicí de Salomó de José de Ribera&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dels afluents del riu amazones és el riu negre. El riu negre rep aquest nom pel seu color fosc. També és un riu amb baix ph, cosa que el fa massa àcid per les formes de vida que, per contra, si que té el riu amazones.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Apocalipsi Ma now</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/16/apocalipsi-ma-now/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 03:13:46 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=423</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Porto una setmana preguntant, parlant i en general buscant l&amp;rsquo;oportunitat per conviure amb algú de Manaus. He fugit de la idea de fer voluntariat a hotels, ja que a priori no se&amp;rsquo;m fa tant atractiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja gastant els últims cartuxos, faig una visita turística a alguns poblats i espais naturals amazònics. Aprofitaré per preguntar directament si els hi pot fer el pes colaborar però fins ara m&amp;rsquo;ha semblat missió impossible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Flip flop bom</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/16/flip-flop-bom/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2025 02:53:56 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/01/16/flip-flop-bom/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El més autèntic que porto fet a Brasil té nom i cognoms. De nom Flip i de cognom Flop. Aqui fa una calor i humitat tant elevades que suar a tota hora no es fa extrany.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les pluges són tropicals. No avisen i de cop pot caure un xàfec, i sense avisar, fer un sol amb cel blau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb aquest clima, el calçat més còmode són unes sandàlies. Et pots mullar, assecar i els teus peus respiraran feliços.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Festard</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/12/festard/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:56:18 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=388</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Passejo per Palermo. És un barri agradable i ja hi he estat alguna vegada. He passejat i sopat, ara és fosc i la gent se&amp;rsquo;n va a ballar. Hi ha molts locals amb gent però cap em fa el pes. He sopat i estic fent l&amp;rsquo;últim tom abans de tornar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passo per un carrer sense gent. Teòricament sense res. I començo a sentir una fressa. Un batec. Segueixo aquell soroll fins la porta on sona més fort. És un portal negre amb un home vestit de negre. Sembla l&amp;rsquo;entrada als serveis especials de &lt;em&gt;Men In Black&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Quines boles</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/12/quines-boles/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jan 2025 00:48:18 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2025/01/12/quines-boles/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;A la cantonada més dolça de Manaus hi ha una gelateria que rep el nom de Sorbete glacial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El funcionament és el següent, si vols un gelat d&amp;rsquo;una bola té un preu, si en vols dues o més, va a pes. A més a més, te&amp;rsquo;l serveixes tu mateix, amb la supervisió d&amp;rsquo;algú de la botiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer dia opto per provar tot de gelats que desconeixia. Molts sabors són originaris de fruites amazòniques. Acabo passant a un gelat triple. Els &lt;em&gt;toppings&lt;/em&gt; - o acabats que li poses per sobre - també són abundants i alguns desconeguts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Entre pitus i flautes</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/09/entre-pitus-i-flautes/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 18:52:38 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=402</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Em trobo a un home que no sembla català en un hostal. Una espècie d&amp;rsquo;esperit jove, comediant cínic, viatger experimentat, una mica rebel, una mica crític.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb 70 anys i l&amp;rsquo;energia d&amp;rsquo;un de 25. Mitja melena, un barret i camisa desenfadada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tot el pati de l&amp;rsquo;hostal se sent el puro al qual està enxufat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El seu parlar és de català emprenyat. Una pronúncia i vocalització intenses fan que els seus renecs ressonin per les parets. &amp;ldquo;Hòstia! Clar tiu! Es que t&amp;rsquo;han enganyat! Però què us ensenyen, ara? Jo això que et dic, reflexioneu i investiga, ja veuràs que és com et dic. Clar! &lt;em&gt;Mecago&amp;rsquo;n&lt;/em&gt; Déu!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Post Valparaíso</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/09/post-valparaiso/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 16:03:21 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=403</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Cases pintoresques pintades pintorescament ressegueixen un carrer que puja fent esses. Per sota una porta, no para de sortir aigua. Intento obrir la porta, però l&amp;rsquo;aigua feia més difícil que s&amp;rsquo;obrís amb facilitat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faig força com si estigués atrapat en un submarí, i l&amp;rsquo;obro. Veig un món de més pintures pintoresques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sóc a Valparaíso i he arribat al meu hostal. Dos artistes s&amp;rsquo;ocupen d&amp;rsquo;aquell lloc, mig galeria d&amp;rsquo;art, mig hostal.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Medalla d&#39;argent</title>
      <link>http://localhost:1313/2025/01/01/medalla-dargent/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 18:05:03 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=399</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Sóc a un autobús anant des de Mendoza a Santiago de Xile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He estat al sud, a la capital, i a l&amp;rsquo;oest. Sempre seguint les recomanacions dels locals per descobrir una mica més la versió autèntica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El recorregut a sigut Ushuaia, Calafate, Chantel, Buenos Aires i Mendoza. D&amp;rsquo;Ushuaia al Calafate ja havia creuat la frontera a Xile passant per Punta Arenas i Puerto Natale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara, sent a Mendoza, Santiago de Xile és molt proper. Dic &amp;ldquo;molt proper&amp;rdquo; relatiu a qualsevol altre destí.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bodegues López</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/30/bodegues-lopez/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 21:17:53 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/12/30/bodegues-lopez/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Mendoza, terra de vins. Una de les bodegues de més renom són les bodegues López. Faig la visita guiada i menjo un postres amb un vinet. Uns postres perquè la cuina està tancada, que em salven de pagar uns preus força exclusius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He fet la ruta turística veient el museu amb eines antigues, les bodegues, antigues i modernes, amb una degustació final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/12/img202412301342278475064127842377979.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les meves preguntes són de pura curiositat. Vull entendre com un lloc que té més de cent anys, ha triomfat tant i perquè.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Parla, sense excuses</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/28/parla-sense-excuses/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2024 14:27:11 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/12/28/parla-sense-excuses/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Passo una nit a San Telmo. Un hostal prop del centre em dona els dos codis per obrir les portes de l&amp;rsquo;entrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;hostal es diu &amp;ldquo;Parla.&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;intuïció em diu que serà un lloc genial per fer petar la xerrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha una mini barra amb quatre coses per prendre. Un senyor ocupa el final de la barra i demano una cervesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un minut de silenci ens separa d&amp;rsquo;una conversa multifacètica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cap ple de pardals</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/24/cap-ple-de-pardals/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2024 04:06:17 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=389</guid> 
      <description>&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; style=&#34;color:#f8f8f2;background-color:#272822;-moz-tab-size:4;-o-tab-size:4;tab-size:4;&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34; data-lang=&#34;fallback&#34;&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Part del pardal és volar per dalt,
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;És cabdal, anar amb el cap alt
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Cap alt, aniria amb cap al
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Terra, sinó capa&amp;#39;l i no li facis cabalCap abal, al xaval que ho fa fatal
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Al capvespre caba&amp;#39;l i brinda amb cava
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Fica el cafre al cofre, envia&amp;#39;l a Qatar
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Abans a trossets talla&amp;#39;l, i envia&amp;#39;l a catarNingú treu aquestes barres tant pulcres
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Refinades com malediccions del sepulcre
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Amb tota l&amp;#39;energia pròpia d&amp;#39;un fan ultra
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Es fon a la boca com tarros de sucreFaig alta barra
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Tant que t&amp;#39;atavales, m&amp;#39;avales i m&amp;#39;alabes
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Somies com els meus peus m&amp;#39;ha laves
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;No em donguis la tabarra
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Compte amb estafarme
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Perque ens podem trobar de farra a barna
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;I t&amp;#39;envio de fan a barmanÉs tanta l&amp;#39;energia del xacres
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Ja que un xaval shaman xerrant sota un xàfec
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Em diu: matxaca tant tantres de sarna
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Com sacres rascats a antres sagrats Aixafa haixix així com txatxi
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Fa calitxa amb millards de llampecs a milles
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;Juga a parxís amb fitxes menjant sandvitx
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&#34;display:flex;&#34;&gt;&lt;span&gt;O a bitlles en un billar que brilla amb la filla del cap de Malibú beachAixí és fa, amb el cap ple de pardals
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Theista</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/11/theista/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2024 21:20:10 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=343</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Sabeu quan coneixeu algú que és bo per dins? Un petit ser de llum que sempre que te&amp;rsquo;l trobes només passen coses bones? Jo tinc la sort de conèixer algú així.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una persona que em fa de guia desde la distància. Apareix i corregeix la meva direcció sense jutjar-la.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una ment filosòfica, de pensaments i converses profundes a qui només li interessa la bondat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He conegut gent així. Em rodegen i m&amp;rsquo;aconsellen sobre les meves passes. Escolten més que parlen. Pregunten perquè a afirmacions que creies saber justificar. I no són psicòlegs. Són sers que donen i que solen rebre poc a canvi. La força de la seva àura escup amb força cap als demés.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Carpe diem</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/09/carpe-diem/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2024 04:32:54 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=377</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Arribo a Buenos Aires i m&amp;rsquo;allotjo a una residència d&amp;rsquo;estudiants. La meva amiga Thea, que n&amp;rsquo;és la propietària, delega que se&amp;rsquo;m faciliti un llit. A una de les habitacions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Són nois i noies d&amp;rsquo;uns vint anys. Tenen passats molt diferents, amb experiències molt diferents i països de procedència diferents. Els seus estudis són diferents. Els uneix aquella vivenda, que són dos edificis amb un jardinet. La qualitat dels mobles, els utensilis i la neteja, també és pròpia d&amp;rsquo;un pis compartit d&amp;rsquo;estudiants.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>EBlangeli</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/04/eblangeli/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Dec 2024 15:07:27 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=373</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;evangelisme és una forma de cristianisme que, a diferència del catolicisme, no reconeix ni figures ni sants. Realça la única figura venerada, que és Déu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;hostal Bla, on sóc aquest dies, aquesta creença és comuna entre els treballadors. Gràcies a la seva predisposició a tractar el tema, es pot parlar, discutir i em permeten fer el meu esport preferit, fer broma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sembla un bon símbol de maduresa tractar un tema entre bromes i que ningú s&amp;rsquo;ofengui. A l&amp;rsquo;hostal, hi ha hagut ocasió de riure i reflexionar, a parts iguals.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gambús</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/02/gambus/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2024 01:04:21 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=362</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Tinc la passa llarga. En comptes de passes, faig gambades. Gambada vol dir passa llarga, no té res a veure amb les gambes de mar. És clar que sí intentes fer passes llargues a l&amp;rsquo;aigua, potser sí que es pensen que fas la gamba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoc ve de bambes. Ni de bambejar. Ni bambada. Us imagineu una gamba amb bambes? Prou. Concentrem-nos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que vull dir és que camino ràpid. Hi ha gent que podria dir coses al respecte. És la mateixa gent que tinc ganes de respondre. Què millor que tenir un bloc per fer-ho? Així quan em diguin algun cosa, directament els hi diré que &amp;ldquo;aquest tema ja està tractat, pots trobar la solució al meu bloc&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pat agonia</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/12/02/pat-agonia/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Dec 2024 23:08:01 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=360</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El Chalten és un poble amb la imatge més famosa i reconeguda de la Patagònia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des del fred del Calafate, vaig al fred del Chalten. Quan hi arribo, és de nit, després d&amp;rsquo;haver fet unes cinc hores de planícia desoladora, amb muntanyes de fons, però sense res ni ningú que pugui subsistir a aquell desert enorme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fred se suma amb el vent i tot i no veure el panorama, arribo a un hostal molt senzill. Les 6 hores de foscor no poden ocultar el que m&amp;rsquo;esperava l&amp;rsquo;endemà. Unes muntanyes nevades refresquen l&amp;rsquo;aire, que no sembla parar, a un dels indrets d&amp;rsquo;estil sud-sudamericà. Petit, car i totalment lligat al turisme.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nikon esas</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/30/nikon-esas/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 23:29:53 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=352</guid> 
      <description>&lt;p&gt;O &amp;ldquo;Que cony foto?&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ara que no compto amb la càmera, els paisatges, flora i fauna que em deixen meravellat són els mateixos que es perdran com llàgrimes en la pluja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sento com l&amp;rsquo;últim replicant de Blade Runner. La consciència de saber que no puc retratar aquests records, és la mateixa que em fa ser un espectador ben despert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Només les paraules, i les captures amb mòbil, podràn descriure les proeses naturals que observo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Périto del Perito</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/30/perito-del-perito/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2024 23:00:09 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=351</guid> 
      <description>&lt;p&gt;En pocs dies, per veure molt, tatxar de la llista i no gastar tantíssim, recorro llocs impressionants. Llocs &amp;ldquo;obligatoris&amp;rdquo; de veure. Atraccions úniques, que seràn difícils d&amp;rsquo;oblidar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Ushuaia, saludo els pingüins que neden amb les aigües de l&amp;rsquo;antàrtic.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faig milions d&amp;rsquo;hores d&amp;rsquo;autobús, creuo la frontera xileno-argetina en dues ocasions: Passo per l&amp;rsquo;estret de Magallanes, cap a Punta Arenas. I de Puerto Natales al Calafate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Puerto Natales, una caminada fins un llac, et deixa veure les torres del Paine. Una façana alta i escarpada. El Pedraforca amb tres pollegons ben estirats. Un complex natural inèdit reflexat sobre un llac d&amp;rsquo;aigua cristalina.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bus-Sub</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/29/bus-sub/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 20:39:41 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/29/bus-sub/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;O &amp;ldquo;Encàrrec amb càrrecs&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabeu el que passa si viatges per països de manera il·legal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Us ho diré. Si t&amp;rsquo;enxampen et poden deportar del país. Això implica registrar-te com a no benvingut. Pots tenir problemes per tornar-hi o fins i tot pot implicar tenir problemes amb altres països. Entres a la llista negra dels passa-fronterers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no tens l&amp;rsquo;estampa al passaport o visa del país, poden deduir que has entrar il·legalment. Per això, portar d&amp;rsquo;identificació és tant important.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Des cobrir</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/29/des-cobrir/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 18:43:24 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=348</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Faig la motxilla una vegada més. M&amp;rsquo;adverteixen una butxaca mig oberta. Ja sé que la tinc mig oberta. És a propòsit. La cremallera està mig trencada i és una butxaca que no utilitzo. Les butxaques laterals solen ser llocs on poses coses que no saps si utilitzaràs i no acostumo a ficar-hi res. Així sé que no me n&amp;rsquo;oblidaré. Que tot queda a la part principal. Ho remeno sovint, sé què hi ha i on ho deixo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Punt de fuga</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/26/punt-de-fuga/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 20:38:17 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=345</guid> 
      <description>&lt;p&gt;No vaig ben equipat pel fred. Els preus són desorbitats. Sóc mirant on totes les corbes imaginàries convergeixen, l&amp;rsquo;Antàrtida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per mi Ushuaia és, en tots els sentits, un punt de fuga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un punt de fuga cap a Punta Arenas, passant per l&amp;rsquo;estret de Magallanes, d&amp;rsquo;on m&amp;rsquo;arribaré al Calafate. Veuré el tant aclamat Perito Moreno, i d&amp;rsquo;allà, sortiré volant cap a Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qualsevol vol cap a altres destins de la nació, té connecció amb Buenos Aires, així que si vull veure altres parts puc fer-ho igualment desde la capital.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alessandro Billi</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/26/alessandro-billi/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 16:06:29 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=335</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411252145252419075962303858573.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És casualitat que la mateixa persona que amablement em va deixar passar a la cua de l&amp;rsquo;avió cap a Ushuaia, sigui la mateixa que em trobi a l&amp;rsquo;hostal on em quedo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És casualitat que em deixés passar a mi, i just ell es quedés sense entrar a l&amp;rsquo;autobús que t&amp;rsquo;acosta a l&amp;rsquo;avió?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És casualitat que els meus companys de viatge es diguin Alejandro/Alessandro? Qui ha de ser el pròxim? L&amp;rsquo;Alexander?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Permeable</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/26/permeable/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 14:53:40 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=333</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El final del món és prop de l&amp;rsquo;antàrtida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;antàrtida és un glaçó gran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miri on miri, des d&amp;rsquo;Ushuaia veig muntanyes amb neu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És preciós. I es conserva així, ja que, fot tant fred que la conservació és el seu fort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el meu repertori lleuger no porto piolet, crampons, jaqueta polar, roba tèrmica o d&amp;rsquo;altres. De fet, no porto impermeable, vaig amb una bossa de plàstic que em protegeix de pluges inofensives.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ushu-Guaya</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/26/ushu-guaya/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 13:35:19 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=336</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Des de l&amp;rsquo;Ecuador, amb certa fresqueta pròpia d&amp;rsquo;un lloc alt, faig el viatge de transports encadenats probablement més llarg que s&amp;rsquo;ha fet a la història moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un autobús de Baños em recull a la una de la nit per anar fins a Guayaquil. A les 7 baixem d&amp;rsquo;un autobús amb les finestres antelades i fent olor a bossa de patates amb sabor especial a peus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fem rotllana per recollir la motxilla i, mentre veig les cares de son, comento en veu alta i amb to irònic:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>70&#43;10</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/25/7010/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 23:58:26 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=309</guid> 
      <description>&lt;h3 id=&#34;orígens&#34;&gt;Orígens&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Desde quan dec viatjar? Em pregunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaig fer el meu primer viatge en solitari amb 25 anys a Berlín, desde llavors, he anat fent viatges aqui i allà. Sempre he entès el viatjar com una aventura. Pot ser que no tot vagi sobre rodes. Així que no porto maletins, sempre vaig amb la meva motxilla gran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M&amp;rsquo;agrada anar poc carregat, però no sempre és possible. El que sí que faig possible, és que m&amp;rsquo;hi càpiga tot en una sola motxilla, la que carrego normalment i m&amp;rsquo;acompanya desde molt abans que fés el viatge a Berlín.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El mercat</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/25/el-mercat/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 23:43:47 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/25/el-mercat/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Al mercat s&amp;rsquo;interactua. Es compra, es ven, es dóna, es rep, es xerra. S&amp;rsquo;hi poden trobar frases, les quals pots replicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mercado és un restaurant d&amp;rsquo;Ushuaia, i m&amp;rsquo;he dedicat a respondre als grans cèlebres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411221912026320133694947091780.jpg?w=1024&#34;&gt;&amp;ldquo;Las penas con pan son menos&amp;rdquo; - Miguel de Cervantes&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411221912243608854247944412262.jpg?w=1024&#34;&gt;&amp;ldquo;Las penas, sin pan, es&amp;rdquo; - Miguel de Cervantes&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411221921242683829249129055309.jpg?w=1024&#34;&gt;&amp;ldquo;La vida es una combinación de magia y pasta&amp;rdquo; - Federico Fellini&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411221922258006461931789903772.jpg?w=1024&#34;&gt;&amp;ldquo;La vida és Masta y Pagia&amp;rdquo; - Federico Fellini&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ConFus</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/22/confus/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 17:32:33 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/22/confus/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Amb els fusos horaris hi ha força confusió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si féssim l&amp;rsquo;horari en funció de la llum solar, el problema seria que no ens posaríem d&amp;rsquo;acord i que potser d&amp;rsquo;una ciutat a una altre hi hauria diferència horària. No seria convenient per interactuar entre municipis, províncies o ciutats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per posar-nos d&amp;rsquo;acord, utilitzem hores en funció del punt mitjà, el meridià de Greenwich, una població pròxima a Londres. Si ens posesim just en el creuament entre el meridià de Greenwich i la línea equinoccial, estaríem a la latitud 0, longitud 0. A partir del mig, tirem a l&amp;rsquo;est, sumant hores i a l&amp;rsquo;oest, restant-les.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La cua d&#39;or</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/22/es-cua-dor/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 07:09:21 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=315</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Un Ecuador sec en paraules, curt de comunicació, sense gens de gràcia, ni carinyositat, ni hòsties.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un Ecuador castigat pels talls elèctrics, per un govern que no dóna solucions i per població resilient, dura i que es queixa molt poc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La poca protesta d&amp;rsquo;una situació que clarament és una merda, encara ara em sorprèn. M&amp;rsquo;imagino que és una inconformitat resignada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per a que s&amp;rsquo;entengui. El que implica tenir talls elèctrics és molt. Si no hi ha electricitat a les 6 de la tarda, i la llum del dia s&amp;rsquo;envà, la gent desapareix i els carrers queden buits. Si els carrers queden buits, els perills apareixen. La gent va a casa per evitar perills, i així l&amp;rsquo;economia s&amp;rsquo;atura. I el turisme no hi va, o marxa. Aturant doblement l&amp;rsquo;impuls econòmic. Tot això, a part de les evidents mancances per mantenir la cadena de fred dels aliments, o prestar serveis, de qualsevol tipus.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Baños-Ushuaia</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/22/banos-ushuaia/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 06:33:48 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=310</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411212231336993052949939833709.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dia 20 nit, o 21 a la una de la matinada, agafo un autobús desde Baños a Guayaquil. Arribo a les 9 del matí. Taxi fins l&amp;rsquo;aeroport i a les 12, vol fins a Lima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espera desde les dues fins les vuit. Seré a Buenos aires a les tres de la nit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dues hores més tard, últim vol, de quatre hores, cap a Ushuaia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destí final aconseguit en un dia i mig, o 36 hores.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Papallacta</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/19/papallacta/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 12:33:15 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/19/papallacta/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Un dia complicat. Ple de decisions difícils. Aigua calenta o una mica més calenta? No sabeu com de complicat es fa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411181213424988241441539945302.jpg?w=1024&#34;&gt;Una de les fonts d&amp;rsquo;aigües termals&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les aigües termals de Papallacta són un espai perfecte per fer un descans rodejat de muntanyes fredes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahir vaig sortir de Mindo, passant per Quito, i seguidament fins a Papallacta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un autobús de dues hores que em va deixar amb la pelicula de Mad Max a mitges. Vaig baixar, ja fosc, enmig de muntanyes i boira. Amb la motxilla gran i les xancletes de viatge vaig començar a pujar al poble.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pados, el retorn</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/17/pados-el-retorn/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2024 18:46:07 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=299</guid> 
      <description>&lt;p&gt;I així, de casualitat, em trobo a en Pau. El mateix que vam coincidir a Colòmbia ara fa tres mesos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img_20241117_1345523082182048429941829.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha conegut una ecuatoriana i està viatjant amb ella i la seva família.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja em parlava d&amp;rsquo;ella quan vam coincidir. L&amp;rsquo;amor es pot presentar quan menys t&amp;rsquo;ho esperes, suposo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Yoli i en Pau, ara semblen estar fets l&amp;rsquo;un per l&amp;rsquo;altre. Com &amp;ldquo;Pa Yoli&amp;rdquo;. Em convida a conèixer la família i dic que vale.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Yumbos</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/16/yumbos/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2024 22:10:49 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=293</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Yumbos chocolate és una xocolateria addictiva que pots trobar a Quito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sóc massa de xocolata, però aquesta ho mereix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Clàudia n&amp;rsquo;és la propietària i una fundadora del projecte. Em parla de com va començar, els processos de la xocolata i la fundació que hi ha darrere el projecte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;Ecuador ser mare soltera està mal vist, tot i així, n&amp;rsquo;hi ha moltes. Aquests estigmes fan que trobar feina sigui difícil.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Interés del crèdit</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/15/interes-del-credit/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 23:25:41 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=283</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Arribo a Mindo, ja és fosc i no puc veure més enllà de les llumetes del poble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trobo l&amp;rsquo;habitació més econòmica passat el pavelló esportiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;habitació no la puc pagar amb targeta, però la Gabriela em diu que fa una excepció i que puc pagar-la l&amp;rsquo;endemà. Quedem a les vuit del matí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La veritat és que no porto ni cinc a la butxaca, de manera que sopo a un lloc on m&amp;rsquo;asseguro que es pot pagar amb targeta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Adéu viajero</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/13/adeu-viajero/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 15:38:17 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=284</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Ja he dit que dijous esmorzo i me&amp;rsquo;n vaig. Realment no té sentit que estigui a un lloc sense gent ni llum per animar la festa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha tingut sentit per mi, per passar les fotos, i fer aquest nou bloc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He sigut prou viu. He intentat coses però no tot m&amp;rsquo;ha sortit bé. El viatge al cotopaxi era per part de l&amp;rsquo;hotel. Les rentadores, el menjar que volia, algunes cerveses, etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redrum</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/12/redrum/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 18:13:22 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=279</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/resplandor-1949827.webp?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la pel.lícula del resplendor, Jack Nickolson interpreta un escriptor que cuida d&amp;rsquo;un hotel durant el període de temporada baixa. La neu aïlla aquell lloc i desengela aquell racó tant agradable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nula activitat de l&amp;rsquo;hotel comença a fer males passades a la ment creativa del protagonista. Comença a desvariar i se li apareixen esperits que havien habitat les habitacions. El cambrer simpàtic que solía servir a la barra. O imatges de gent pels passadissos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Objectiu lent</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/12/objectiu-lent/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 18:09:06 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=275</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La càmera em fa coses rares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;objectiu que porto, el 24-50 és plegable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per fer fotos, he d&amp;rsquo;obrir la càmera i desplegar l&amp;rsquo;objectiu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doncs he vist que ara no em rutlla com abans. Si obro la càmera sense desplegar l&amp;rsquo;objectiu em surt un error. Si l&amp;rsquo;obro amb l&amp;rsquo;objectiu desplegat a 24, també em surt el mateix error. Un error que m&amp;rsquo;impedeix continuar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgBYYLlOKAIC8FEwQV0j2bdKRu1PEt8Z3jUiWPKjrhJSDmKPu9dMSnGgUa75xKpLXE0GdDokrmuUlc2R3LOU7MhhMWDY6jXkWXDt_iRQL4m3mNAqdvV_QbQG05IInCEjGx8PXanUqNjTc1xbFJJllu1i5akrsguNkWK_amScSattrGTTajHItGJG4bh0AlB&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgBYYLlOKAIC8FEwQV0j2bdKRu1PEt8Z3jUiWPKjrhJSDmKPu9dMSnGgUa75xKpLXE0GdDokrmuUlc2R3LOU7MhhMWDY6jXkWXDt_iRQL4m3mNAqdvV_QbQG05IInCEjGx8PXanUqNjTc1xbFJJllu1i5akrsguNkWK_amScSattrGTTajHItGJG4bh0AlB=rw&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He descobert que he d&amp;rsquo;obrir la càmera amb l&amp;rsquo;objectiu colocat a 50mm perquè no em surti l&amp;rsquo;error i poder fer fotos. No he trobat solucions a internet.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Adéu blogspot</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/12/adeu-blogspot/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 18:03:46 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/?p=177</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/img202411121303285416878469501988627.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He aprofitat el temps que he tingut per trobar la millor manera d&amp;rsquo;arreglar la navegació i paginació del bloc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, amb blogspot moure&amp;rsquo;s és una puta merda. La seva API, és brossa. És un servei descatalogat i massa antic per solucionar res.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llavors, perquè vas començar amb blogspot en una primera instància? Us preguntareu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bé,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Volia un bloc i res més. Res de pàgines i altres complicacions que WordPress pot afegir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vaig veure que desde blogger es podia editar html i css. Bàsicament podies programar el lloc sencer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aparentment tenia tot el que necessitava&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Les coses que he vist que no funcionen:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Apocalipsi, segons Marc</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/09/apocalipsi-segons-marc/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2024 23:09:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/09/apocalipsi-segons-marc/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Ens ensenyen la catedral de Quito i totes les seves peces artístiques valuoses, que són moltes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha pintures a l&amp;rsquo;oli, el sostre de fusta de cedre amb estil aràbic, una estructura neogòtica, varies capelles, mausoleus, cripta, saló eclesiàstic, sales pels sacerdots, un òrgan de més de mil ribes estil alemany i molts etcèteres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una de les capelles, la verge s&amp;rsquo;aposenta sobre un jinet amb quatre cavalls. Veig el comentarista d&amp;rsquo;aquella exhibició omet aquella part, i seguidament, faig la pregunta:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&amp;#039;ou dret</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/08/lou-dret/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 23:22:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/08/lou-dret/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ou s&amp;rsquo;aguanta perquè hi ha menys gravetat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEihhfQfkRKpF1Byboxv3OVrMeuVglyH8EgZ_00lzHVsyFeCNja_3vK7_bHbvm_9zirqKwLj-vEmzbUtVaGoSASuHT2OtTK-6QixEFxfDP7tjj6OGf_2izlITBYUziXE5K0Z5jDP2D-RTiBQBJdMwJ8aMeT9QD-xyswxh-6Uemqn90ZHxjgwRcmFXAZc9_mU&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEihhfQfkRKpF1Byboxv3OVrMeuVglyH8EgZ_00lzHVsyFeCNja_3vK7_bHbvm_9zirqKwLj-vEmzbUtVaGoSASuHT2OtTK-6QixEFxfDP7tjj6OGf_2izlITBYUziXE5K0Z5jDP2D-RTiBQBJdMwJ8aMeT9QD-xyswxh-6Uemqn90ZHxjgwRcmFXAZc9_mU&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Perquè?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perquè hi ha menys força d&amp;rsquo;acceleració gravitacional i tarda més a caure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Però perquè hi ha menys gravetat?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perquè la Terra no és esfèrica. És aixafada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aha, continua.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Terra a la línea equinoccial és més alta. Els metres sobre el nivell del mar són uns, però realment, respecte al centre de la Terra hi ha més distància. És com si la Terra fós grassoneta i la panxona sobresortís, ensenyant el melic.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cotopaxi</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/07/cotopaxi/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 02:03:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/08/cotopaxi/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He convençut a l&amp;rsquo;encarregada de l&amp;rsquo;hostal per fotografiar els tours que s&amp;rsquo;ofereixen a recepció. Amb imatges més persuasives, és probable que captem més clients amb ganes de participar-hi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a fotògraf, cal que acompanyi al grup i els retrati fent les activitats. Una d&amp;rsquo;elles, la més exigent, és pujar fins al refugi del Cotopaxi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Cotopaxi és el volcà més perfecte, ens diu en Josué, guia del grup, perquè és actiu, té glaciar i és molt alt. El mont Fuji, a Japó, té més nom, però Ecuador, tot i no tenir tant atractiu turístic, resguarda aquesta meravella de la naturalesa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pili 666</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/07/pili-666/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 02:02:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/08/pili-666/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La Pili sembla una persona molt agradable, carinyosa, afectuosa i que només pot desprendre amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh165jqsLKZfZYmQa3_3q-t6lLcGHXp2QP7SaUFlvyWAafMAMd_8XpdK10YZ22ZtYcwC9JWJbCgKqeOx-Tb9WV-Fnfs2QYrDwGmTq30RUogAdI5IwMX6wJbvE_Js7DcHn6ulYMYnMUH6J_eWHdHvvbaaawGV-Ilm-l7_nMhaKFO1XKITe0LeMpAR7l_mGjk&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh165jqsLKZfZYmQa3_3q-t6lLcGHXp2QP7SaUFlvyWAafMAMd_8XpdK10YZ22ZtYcwC9JWJbCgKqeOx-Tb9WV-Fnfs2QYrDwGmTq30RUogAdI5IwMX6wJbvE_Js7DcHn6ulYMYnMUH6J_eWHdHvvbaaawGV-Ilm-l7_nMhaKFO1XKITe0LeMpAR7l_mGjk&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però només ho sembla. Dins seu està dominada per un monstre diabòlic esgarrifós que juga amb les vides humanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dimoni que viu entre el foc, el pecat de la gula, l&amp;rsquo;abundància dels poderosos i la misericòrdia dels desganats. La cuina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquest animaló malvat medeix un metre i mig i es mou com si fós en &lt;em&gt;Gimli&lt;/em&gt;, el nan del senyor dels Anells. Porta un casc negre i utilitza el seu escut per portar el menjar que servirà.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alex Benítez</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/06/alex-benitez/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 13:15:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/06/alex-benitez/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo; Alex m&amp;rsquo;ha explicat la seva història durant les nostres sessions de cuina i bar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És una història plena de ziga-zagues, que explica amb tots els ets i uts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em diu que mai l&amp;rsquo;havia explicat a ningú, incloent la seva ex-dona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgc9Aq0AjaKamLg-fDtdsyK6BcecD2Aml_LFnwymIq2jd6Y1vM08pAyMY8lW_yvsWiSnoX04mvMUEwdzTYMko-SJdT-SrI-AnC3E_dj5eaTo5oQEdhSGEJhAF3lutuekFdmqEvBsX34diGjQyhvmGSkHMKzi1ioJ-oRArNxFDZVaXEN6MbPo32FPAlYaydX&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEgc9Aq0AjaKamLg-fDtdsyK6BcecD2Aml_LFnwymIq2jd6Y1vM08pAyMY8lW_yvsWiSnoX04mvMUEwdzTYMko-SJdT-SrI-AnC3E_dj5eaTo5oQEdhSGEJhAF3lutuekFdmqEvBsX34diGjQyhvmGSkHMKzi1ioJ-oRArNxFDZVaXEN6MbPo32FPAlYaydX&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assumiré que la voleu sentir, ja que esteu llegint-me. Diu així:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb el cor trencat per un desamor, l&amp;rsquo;Alex no sabia què fer amb la seva vida. No podia estudiar, ja que no tenia el cap clar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ikigai</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/05/ikigai/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2024 04:59:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/06/ikigai/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Ikigai és el marc de pensament per trobar la teva raó de ser. És un concepte japonès que et fa reflexionar sobre el que t&amp;rsquo;agrada, el que el món necessita, a què et pots dedicar i què se&amp;rsquo;t dona bé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/image.png?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquests quatre eixos marquen el teu Ikigai. Així doncs, em disposo a fer-lo i llisto el que crec en cada apartat:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El que m&amp;rsquo;agrada: fotografia, la gent, la historia, el cine, el disseny, viatjar i menjar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El que món necessita: cohesió, escoltar-se, desenfadarse, pau i comunicació&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pel que em poden pagar: programació, fotografia, periodisme, disseny i reporter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En el que sóc bo: escoltant, tenint empatia, progrmació, escriure i explicar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La segona part per trobar l&amp;rsquo;Ikigai consiteix en fusionar els numeros adjacents. Això determinarà el següent:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Alenjandro Caporicci</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/02/alenjandro-caporicci/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2024 00:42:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/03/alenjandro-caporicci/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo; Alejandro i jo som els voluntaris de l&amp;rsquo;hostal el viajero i com a tal, compartim la major part del temps junts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És tot un personatge replet d&amp;rsquo;històries que va explicant a mesura que passen els dies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El seu tarannà és seré, despert i tranquil. Un noi d&amp;rsquo;argentina, observador, de 34 anys que li agrada fer pulseres, crear formes amb globus allargats, fer malabars amb pilotes i que li fascinaria perdre la poca por que té per fer de pallasso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>PoQuito de llum</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/11/01/poquito-de-llum/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 12:48:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/11/01/poquito-de-llum/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;A Quito, el canvi climàtic també l&amp;rsquo;afecta. Hi ha poca aigua per l&amp;rsquo;escassa pluja. Això fa que els embassaments siguin buits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quito és una ciutat que es proveeix d&amp;rsquo;energia elèctrica exclusivament de les hidroelèctriques. És per això que la mesura que s&amp;rsquo;adopta, i que de retruc patim, són els talls de subministrament elèctric.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/11/image-1.jpg?w=1024&#34;&gt;oplus_0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La corrent apareix a les sis del matí fins les deu, amb sort, fins al migdia. I torna a les 6 de la tarda, fins les dotze de la nit, que es talla de nou.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Amor en temps de guerra</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/31/amor-en-temps-de-guerra/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 23:18:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/31/amor-en-temps-de-guerra/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Una amiga molt observadora em diu que el títol del bloc és, i cito textualment - &amp;ldquo;eurocèntric i colonitzador&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M&amp;rsquo;ho deia a les 5 de la matinada (a l&amp;rsquo;Ecuador), així que com a mínim l&amp;rsquo;hora si que era eurocèntrica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M&amp;rsquo;imagino que unes acusacions tant severes les deu haver rumiat abans de dir-les. I vull aprofitar per explicar el títol, malgrat no m&amp;rsquo;ho hagi preguntat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potser, algú del grup de WhatsApp de 16 persones en el que ho deia, també li pot resultar interessant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Intercanvi al viajero</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/29/intercanvi-al-viajero/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 01:28:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/30/intercanvi-al-viajero/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh29maojI6aDcYw7lmtPU7h76HmVpU8vkgqB3p7K5-8Y_paEvYkOE_zaZspFPB7OEy88A85LO1VTk9Q-Lm5xQ3-rIThREIVlARhTLZN1r1tpKTmzn3xSn0mgLAqhcz42O2w17Ftu8A4r8OQxZBXI2813lJJtsD4bbd4_uC-uGH1sAw8Zm0bpxiS8r2YVeci&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEh29maojI6aDcYw7lmtPU7h76HmVpU8vkgqB3p7K5-8Y_paEvYkOE_zaZspFPB7OEy88A85LO1VTk9Q-Lm5xQ3-rIThREIVlARhTLZN1r1tpKTmzn3xSn0mgLAqhcz42O2w17Ftu8A4r8OQxZBXI2813lJJtsD4bbd4_uC-uGH1sAw8Zm0bpxiS8r2YVeci&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em trobo a Quito. Després de l&amp;rsquo;autobús de vint hores, estic destrossat. Passo el dia ben enèrgic, fentt el tour històric de la ciutat, i vaig a l&amp;rsquo;hostal on dormiré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabeu quin és?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És la cadena el viajero. Si el mateix que no m&amp;rsquo;havia deixar ser voluntari a Medellín, el mateix car i sense gust per la clientela, doncs és ben sòmines. Però puc dir que aquell indret és diferent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Branding del bloc</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/29/branding-del-bloc/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 01:09:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/30/branding-del-bloc/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He estat pensant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I això pot ser perillós.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Però ho compartiré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La veritat és que el bloc té una bona imatge. Té un branding marcat. Un isotip que flipes i desprèn qualitat pels poros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que hi ha lectors que se senten identificats amb la marca. Volen participar d&amp;rsquo;alguna manera més activa que no només sent simples lectors. I és per això que m&amp;rsquo;inquieta tenir tanta voluntat de tanta gent acumulada.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un món nou, segons la Bauhaus</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/29/un-mon-nou-segons-la-bauhaus/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 01:07:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/30/un-mon-nou-segons-la-bauhaus/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El 1914 es funda la Bauhaus - l&amp;rsquo;escola de disseny per la llar que va canviar el món.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tant és així, que cent deu any més tard, estic mirant una exposició sobre els seus estudis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La línea museològica tracta sobre la modernitat. Com podríem aplicar canvis a la nostra manera de viure per fer un món millor? Canvis com el que va provocar l&amp;rsquo;escola Bauhaus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjZHJg3KxOIPC1iPjhhaiGG-ZotEqS-P22V4yfv58t6YTcTGFdnXDhGG6nC4LJwB_pHaOeqiOjMFejXsxB0q_ylFt-26MKp-L_LlqmYaO_kNFauB6W8FDmSIXC0iD5dCKFXhphk9xGX0CzR-FCA4Ots0ukTdGxtGmuy0pp4-hLuNswTcmE8PdX20vrzhNiH&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjZHJg3KxOIPC1iPjhhaiGG-ZotEqS-P22V4yfv58t6YTcTGFdnXDhGG6nC4LJwB_pHaOeqiOjMFejXsxB0q_ylFt-26MKp-L_LlqmYaO_kNFauB6W8FDmSIXC0iD5dCKFXhphk9xGX0CzR-FCA4Ots0ukTdGxtGmuy0pp4-hLuNswTcmE8PdX20vrzhNiH&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era un conjunt de gent de diferents àmbits junts procurant crear un disseny útil i estètic mentre es divertien jugant amb les formes, l&amp;rsquo;espai i el color.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cua a Ecuador</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/29/cua-a-ecuador/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 13:28:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/29/cua-a-ecuador/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhO4Zg0j5i9oBVNSUEybMMMuJ4D2ChL9K9yN85at5HW0mqViJOh6IYBcL6aggLFcbbUHqHsH3ye8LopPoFumth2_WRtp18t42OPJCOs6XW6VerGfbDvasnhes9ju3EzqH_a5KR4fR42bOrXG6knnOPe7K9Ar1vkL8yxuViQtCR4v3V_5ICqnY6N6y-k4HDP&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhO4Zg0j5i9oBVNSUEybMMMuJ4D2ChL9K9yN85at5HW0mqViJOh6IYBcL6aggLFcbbUHqHsH3ye8LopPoFumth2_WRtp18t42OPJCOs6XW6VerGfbDvasnhes9ju3EzqH_a5KR4fR42bOrXG6knnOPe7K9Ar1vkL8yxuViQtCR4v3V_5ICqnY6N6y-k4HDP&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agafo l&amp;rsquo;autobús de Cali a Ipiales. Són unes dotze horetes de no-res. Quan arribo, un taxista em diu que creui la frontera, que l&amp;rsquo;endemà hi haurà bloqueig al pont. M&amp;rsquo;ensenya l&amp;rsquo;avís a internet, i ja que som posats a viatjar, penso en creuar el pont.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un principi anava a fer nit. Fins i tot a passar algun dia i llavors creuar. Però penso &amp;ldquo;va, treiem-nos-ho de sobre&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pont és la frontera entre Colòmbia i Ecuador. Cal passar a segellar la sortida i l&amp;rsquo;entrada per separat.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cop a la COP</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/29/cop-a-la-cop/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 13:19:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/29/cop-a-la-cop/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La lluita desde la pandèmia no ha acabat. De fet, d&amp;rsquo;ençà de descobrir la paradeta de la resistència, veig una nova realitat. Una tendència alternativa que encara és present en l&amp;rsquo;actualitat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquell mateix vespre, em conviden a una protesta. Diuen que puc anar a escoltar i entendre millor la situació. Així que quedem més tard a un racó del cercat de la COP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Érem un grup petit i pensava que es cancelaria per falta de quorum. Però sense previ avís, un d&amp;rsquo;ells comença a cridar. Explica com maten a persones indiscriminadament que defensen drets bàsics.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Protestes de Cali</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/24/protestes-de-cali/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 00:35:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/25/protestes-de-cali/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Fascinat de sentir iniciatives lluitant per un ús dels recursos més sostenible pel nostre planeta, visito paradetes molt eloqüents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fins que entro a un stand diferent. Un stand més polític i de lluita social. No coneixia la lluita a favor de drets per famílies d&amp;rsquo;estrats populars. Es veu que desde la pandèmia, a Colòmbia hi va haver una revelió degut a les males condicions que es vivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Són gent que omple els carrers en plena pandèmia sense més remei que llençar-si sabent el risc sanitari que això comportava.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Padrí de l&amp;#039;Adri</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/23/padri-de-ladri/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 05:26:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/23/padri-de-ladri/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Passegem amb l&amp;rsquo;Adri fent un tour històric per la ciutat de Cali. Som un grup de turistes colombians i catalans que passem el matí repassant la cultura de perquè la ciutat és com és.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El passeig és fa complicat amb moltes pauses, algunes per el procés quan ens movem però sobretot per les interrupcions inapropiades d&amp;rsquo;alguns participants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els locals són gent gran que sembla saber tot el que es diu, contesten a les meves preguntes sense entendre-les correctament, o matisa punts històrics sense cap rigor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Que no es cali a Cali</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/22/que-no-es-cali-a-cali/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 04:47:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/23/que-no-es-cali-a-cali/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Per moure&amp;rsquo;t pots agafar un taxi o demanar un cotxe per aplicació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ho fas a través d&amp;rsquo;una app, sol ser més econòmic. Una plataforma et suggerirà el que costa i els conductors et poden contraofertar la proposta econòmica. Està a les teves mans acceptar-ne una i que et vinguin a buscar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pel matí, em moc per Cali demanant un cotxe conduït per una tal Sofia. Tarda una estona a arribar, pujo i anem cap al centre.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Stoc de cop</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/21/stoc-de-cop/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 23:27:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/21/stoc-de-cop/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Arribo a Cali i em pregunten si vinc per la COP, la conferència sobre biodiversitat i pau amb la natura. Jo dic que no. Però se&amp;rsquo;m desperta el sisè sentit a la vegada que se m&amp;rsquo;obren el ulls. I si hi vaig?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És una conferència que requereix acreditació. De manera que només m&amp;rsquo;hi he de colar. No serà cap problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És el meu primer dia a Cali i ja sóc dins d&amp;rsquo;una conferència on tothom sembla ser algú preparat per afrontar els canvis del futur. Després de veure que la gent està molt conciensiada i les meva opinió més elaborada queda pobre al costat del pitjor dels seus arguments, només em queda passar al rol d&amp;rsquo;oient i fer-me passar per fotògraf.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La massacre del cautxo</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/21/la-massacre-del-cautxo/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Oct 2024 21:46:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/21/la-massacre-del-cautxo/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;En el marc de COP, un esdeveniment per la pau amb la naturalesa, els museus fan exposicions molt dirigits al tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La colonització no només va recaure sobre l&amp;rsquo;or, molts altres riqueses es van explotar i el cautxo va ser una d&amp;rsquo;elles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;Amazones va ser el gran perjudicat. Al Perú, Brasil, Colòmbia i Veneçuela es va explotar indiscriminadament el cautxo fent una cicatriu al medi ambient i a les comunitats que hi habitaven.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Catador certificat</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/19/catador-certificat/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Oct 2024 04:15:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/20/catador-certificat/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;últim dia de catació va ser molt interessant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pel matí, un exàmen teòric sobre l&amp;rsquo;apartat sensorial quan es tracta de beure cafè. L&amp;rsquo;exàmen em va millor que quan estudiava a l&amp;rsquo;escola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abans de dinar, l&amp;rsquo;última cata amb cafès molt especials. Cal encertar la puntuació i descriure bé els cafès.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEi-Gd7dYSx_YZfwufp3SPayhU-vx2Dw-Z6SRKNN_KMGlccqP7Po13duOE6cgkBEER6bF60sUqLNi7uA8hXK6Rgx1iQFGnmKVtmY26nMGg84LyX-BWCs0pFUucsu2su0qLqo4vVjKCu7Kpi9h47LFC5xmrrd2mORTQAKK5E20ZqhCJpOg43WUblp76mulrJW&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEi-Gd7dYSx_YZfwufp3SPayhU-vx2Dw-Z6SRKNN_KMGlccqP7Po13duOE6cgkBEER6bF60sUqLNi7uA8hXK6Rgx1iQFGnmKVtmY26nMGg84LyX-BWCs0pFUucsu2su0qLqo4vVjKCu7Kpi9h47LFC5xmrrd2mORTQAKK5E20ZqhCJpOg43WUblp76mulrJW&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per la tarda, una lluita aferrissada per competir i saber qui era el millor catador de l&amp;rsquo;aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La competició consisteix en escollir una de les tres tasses que tenim al davant. Tenim tres tasses, i una d&amp;rsquo;elles és diferent a les altres dues. La llum és fosca i vermella, perquè no poguem guiarnos pel color. Ha de ser a partir del sabor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Revel d&amp;#039;una rebel</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/18/revel-duna-rebel/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 17:32:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/18/revel-duna-rebel/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;escola del Líbano hi ha unes normes a cumplir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgrat que el programa està dedicat a alumnes de la regió de Tolima, el director m&amp;rsquo;obre les portes per fer el curs de catació. Puc aprofitar l&amp;rsquo;espai, menjar en el menjador amb alguns peròs&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No puc residir allà, així que cada nit, l&amp;rsquo;administrador de la finca m&amp;rsquo;acompanya al poble. Aprofito el viatge ja que ell hi va diàriament i de camí xerrem de la vida.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fes-me un cafetó</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/17/fes-me-un-cafeto/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 04:32:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/18/fes-me-un-cafeto/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Segona part de la cata. Si, hi ha més.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vull un cafè, i vull que me&amp;rsquo;l facis, com me&amp;rsquo;l serviries?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/10/image-3.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No n&amp;rsquo;estàs segur? T&amp;rsquo;ho explicaré perquè vegis que he estat atent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha varis factors que faràn canviar el sabor del cafè tant sols en funció de com el servim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Primer, com de fi volem el gra de cafè molt. Si el fem molt fi, a l&amp;rsquo;aigua li costarà més passar, si és més gruixut passarà de llarg. Més fi, aconseguirem més amargor i acidesa, ja que tindrem l&amp;rsquo;aigua fent el procés més temps. Gruixut, tindrem menys cos i un resultat més neutre.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cata de cafè</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/16/cata-de-cafe/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 03:19:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/17/cata-de-cafe/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Com es cata el cafè?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/10/img202410150913234697565022865853633.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doncs no prens una tassa i dius si és més o menys bo, no. Hi ha una ciència al darrere. Tot un món, al igual que el vi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per catar un cafè cal començar molt més endarrere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. Has d&amp;rsquo;anar a la planta i seleccionar els grans madurs, el que tenen un color vermellós. Pots ajudar-te d&amp;rsquo;un refractròmetre per veure la quantitat de sucre que té, i així triar els millors grans.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fulla que balla</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/16/fulla-que-balla/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 23:13:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/16/fulla-que-balla/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhjrHbtiUrr-fNYRaDifjwSJQsAD1SsNuy2cSbuQdXrWVcH2IHpCX-6gou4TRVXo_LPqEgIkYwcRu2DAk8m9BlCPPU6GYbUYzB2EKqUePlMh1pbvXpMzFBtkSarNEQudSwkFo8JyGxkH-DmzWnh8qSrDzL3Z7B1gnFappea-gTDHj3aFBB0kROXrrfaRCtO&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhjrHbtiUrr-fNYRaDifjwSJQsAD1SsNuy2cSbuQdXrWVcH2IHpCX-6gou4TRVXo_LPqEgIkYwcRu2DAk8m9BlCPPU6GYbUYzB2EKqUePlMh1pbvXpMzFBtkSarNEQudSwkFo8JyGxkH-DmzWnh8qSrDzL3Z7B1gnFappea-gTDHj3aFBB0kROXrrfaRCtO&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vegades no sé de què parlar. O potser és que no tinc res a dir. Però el bloc em va bé. M&amp;rsquo;avisa si no estic fotent ni brot. O hem rasco els ous i m&amp;rsquo;estic estirat com un estequirot fent el dròpol sense esma d&amp;rsquo;aixecar-me de la còmoda cadira d&amp;rsquo;algun racó amb internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És una pressió. Una espècie d&amp;rsquo;energia que em tensa cap a moure&amp;rsquo;m. Si no tinc res a dir, vol dir que no he fet l&amp;rsquo;ou. Idealment he de tenir a dir. A no ser que no tingui ganes d&amp;rsquo;escriure o que m&amp;rsquo;hagi passat quelcom que no vull compartir, però això és una altre història.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Escola La Trina</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/15/escola-la-trina/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 01:24:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/16/escola-la-trina/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;L&amp;rsquo;escola cafetera regional del Líbano és una escola. Pot semblar que no, però després d&amp;rsquo;una odisea per arribar, aconsegueixo presentar-me al director que m&amp;rsquo;hi accepta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/04ea3697-7944-4fe5-b860-4d52ad3818e4&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entro a una classe com l&amp;rsquo;alumne nou, i és plena d&amp;rsquo;adolescents, a excepció d&amp;rsquo;un home i els dos professors que acompanyen els alumnes. El professor cafeter també és un vailet. De seguida em transformo en el dolent de la classe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faig bromes, els faig callar o dic coses com &amp;ldquo;fora de classe&amp;rdquo;. He tornat a tenir 15 anys i això és impagable. Hi ha la típica noia que fa el pilota al professor contínuament, la mateixa que em diu què he de dir en una de les presentacions en grup que fem. Hi ha els quatre típics nois que passen absolutament de tot. Hi ha grupuscles amb moltíssimes coses a dir-se tota l&amp;rsquo;estona&amp;hellip; En fi, una classe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Murillo és cool</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/14/murillo-es-cool/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 02:39:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/15/murillo-es-cool/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Pujo a un &lt;em&gt;jeep&lt;/em&gt; que anirà a Murillo. Un poblet que teòricament està sobre les muntanyes de Líbano i que no es veu des d&amp;rsquo;allà. El cotxe marca quan sigui ple, així que els que hi som fem temps fins que sigui complert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- &amp;ldquo;Sabeu com es diu una xafarderia al poble de Murillo?&amp;rdquo; - pausa dramàtica - &amp;ldquo;Murmurillo&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noto certa resistència, però acabem rient tots. Des de llavors en aquell cotxe es fa una broma rere una altre. Al seient del darrere acabem sent quatre, al maleter, que és obert, hi van 8 persones, ara, el cotxe està preparat per marxar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Estància a Bogotà</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/13/estancia-a-bogota/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 02:33:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/14/estancia-a-bogota/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La ciutat és plujosa. A la meva motxilla lleugera hi he hagut d&amp;rsquo;afegir un jersei, uns mitjons gruixuts i una capalina que m&amp;rsquo;han fet falta aquests dies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es feia habitual passejar plovisquejant. A vegades, el ruixat era fort. La ciutat està preparada amb moltes cafeteries, xocolateries i paradetes de carrer, totes amb el seu para-sol preparat per les inclemències del clima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhHFcPZ08s1T802iPcdal38wpay7Att1r-uwTyjZ73EG-eZ7fh7Hb4bYhmPNkZgusGr3-OgWm1KfzJ08uzyLyhLezkV6ql_TPSWp84hc3hcnxv7_E082rcIWx8B6dfjOLUMHaMB1rL3nbRW5pmVjWxQNPHnmR4o5cp95nngWkJps0MhSVgx_0lWPkUo4tgR&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEhHFcPZ08s1T802iPcdal38wpay7Att1r-uwTyjZ73EG-eZ7fh7Hb4bYhmPNkZgusGr3-OgWm1KfzJ08uzyLyhLezkV6ql_TPSWp84hc3hcnxv7_E082rcIWx8B6dfjOLUMHaMB1rL3nbRW5pmVjWxQNPHnmR4o5cp95nngWkJps0MhSVgx_0lWPkUo4tgR&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb aquest temporal, m&amp;rsquo;he mullat força, però tot i així m&amp;rsquo;ha resultat agradable. Ha sigut una excusa per visitar la cultura centrificada en forma de museus. Observar l&amp;rsquo;univers desde planetari. Pujar a Montserrate amb funicular. Participar en un intercanvi d&amp;rsquo;idiomes. Moure&amp;rsquo;m amb el &lt;em&gt;transmilenio&lt;/em&gt;, el transport local. Comparar els productes d&amp;rsquo;aquí amb els de casa, sota el sostre del supermercat. Jugar a pin pong aixoplugat. Fer el tafaner a la biblioteca municipal o fer-me l&amp;rsquo;intelectual a les llibreries. Escoltar trossos de missa a les esglésies. Descobrir el viche, una variant de l&amp;rsquo;aiguardent. Catar les cerveses locals. Tastar menjars típics. Pensar i escriure memòries. Etc.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Salón Málaga, al Líbano</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/13/salon-malaga-al-libano/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2024 06:41:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/13/salon-malaga-al-libano/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;No m&amp;rsquo;he fixat en cap nom de cap bar. Només volia correspondre als bars que m&amp;rsquo;,agraden i tenen tot de fotos. M,&amp;lsquo;hi acosto i està ple de gent. S&amp;rsquo;està celebrant el primer concurs de cantapistes del Líbano. És al salón Málaga i a mesura. Que hi passo un temps, veig que tenen coses en comú amb Medellín.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els participant van passant i cantant cançons. La gent les tarareja i alguna parella les balla. Algunes cançons són de desamors, d&amp;rsquo;altres de mares, i també de Déu. Hi ha llàgrimes que es contagien mentre hi ha altra gent ballant. Són cançons sentides en ambdós casos i la passió per les cançons és igual a la beguda que es demanen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cogito Herco sum</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/13/cogito-herco-sum/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2024 02:19:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/13/cogito-herco-sum/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Passejant pel centre, tinc un budell buit i veig un restaurant que em fa el pes. Menjaré un pollastre, arròs i amanida fet a l&amp;rsquo;estil &lt;em&gt;paisa&lt;/em&gt;. Un àpat típic de la zona que gaudeixo en un segon pis amb les finestres obertes. L&amp;rsquo;ambient és fresc però agradable. Mentre espero que em portin la comanda, em fixo en l&amp;rsquo;entorn i els elements decoratius. Aquell indret té autèntiques relíquies de coleccionista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre els prestatges hi ha exposades antiguitats del segle passat. Una màquina d&amp;rsquo;escriure, fotografies d&amp;rsquo;eventualitats, mobles robustos, etc. El que em fascina de debò són la varietat de càmeres analògiques exhibides, cada una més curiosa que l&amp;rsquo;anterior. Algunes d&amp;rsquo;elles són preparades per treure la fotografia impresa al moment, com les Polaroid o Kodak. Càmeres grans i petites amb lents de tot tipus.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vivendes al Líbano</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/12/vivendes-al-libano/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2024 04:03:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/12/vivendes-al-libano/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Acompanyat de la meva companya Yira Morantes en el nostres dos últims dies junts, anem fins al Líbano, Tolima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després d&amp;rsquo;una llarga estona d&amp;rsquo;autobus, hi arribem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No em podia esperar com serien les següents hores. Acostumat a visitar llocs per mi mateix, els contactes de la subdirectora de vivenda i aigua del ministeri em fan conèixer les entitats polítiques de la població en poca estona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ens espera l&amp;rsquo;Enrique, doble graduat en dret i filosofia ens acompanya fins l&amp;rsquo;alcaldia del Líbano, on ens espera una reunió per tractar futurs plans urbanístics  en diferents zones, cada una amb diferentes  capacitats.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Yira Morante</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/11/yira-morante/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 21:56:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/11/yira-morante/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Si m&amp;rsquo;haguéssiu preguntat quant de temps havia d&amp;rsquo;estar a Bogotà, hagués respòs tres o quatre dies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gairebé tres setmanes més tard, surto de la ciutat camí cap a la regió de Tolima. Acompanyo la que ha sigut la meva hosta durant aquest temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/10/image-13.jpg?w=1024&#34;&gt;oplus_0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La senyoreta Yira és l&amp;rsquo;advocada encarregada de solventar els entrebancs burocràtics per entregar projectes de vivenda a diferents punts de la nació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministeri de vivenda compta amb una persona solvent que ha entregat dos projectes per mes desde fa dos anys. Abans, s&amp;rsquo;havien entregat dos projectes a l&amp;rsquo;any.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Planetes diferents</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/11/planetes-diferents/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 21:55:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/11/planetes-diferents/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Captivat per l&amp;rsquo;arquitectura de l&amp;rsquo;edifici, decideixo veure què té a oferir el planetari de Bogotà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És un museu dedicat a l&amp;rsquo;univers amb exposicions, xerrades, conferències d&amp;rsquo;una varietat de temes. L&amp;rsquo;exposició principal, em sembla molt didàctica sobretot per gent no tant entesa en les curiositats de la nostra galàxia. Es parla del planeta Terra, del sistema solar, la via lactea i més enllà. Per exemple, possibles formes de vida de l&amp;rsquo;univers conegut.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Forma és contingut</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/11/forma-es-contingut/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 21:54:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/11/forma-es-contingut/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;En literatura, la narració és indeslligable dels glifs que la representen. Encara que subconscientment, també s&amp;rsquo;ha escollit, per tant, dóna informació.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El disseny és quelcom que tothom fa. També les nostres paraules tenen una forma, que hem triat reproduir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El disseny gràfic és quelcom que tothom aprecia. Així com subliminalment sabem com una persona ens fa sentir, també sabem què ens intenten comunicar quan es tracta de text.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al word, hem hagut d&amp;rsquo;escollir entre Arial o Times New Roman quan hem fet un document. I si li donem dotze o catorze punts al cos de lletra. Al WhatsApp, decidim escriure un paràgraf o diferents missatges d&amp;rsquo;una sola línia. En majúscules o minúscules. Posem puntuació. Negreta, subratllat, cursiva, etc. Són decisions de forma, que idealment acompanyen el missatge del contingut.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Indecència tipogràfica</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/05/indecencia-tipografica/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 03:39:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/05/indecencia-tipografica/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He parlat del que vaig veure al &lt;em&gt;Museo del oro&lt;/em&gt;. Però no he parlat de les incoherències tipogràfiques que em van fer exaltar. No he parlat de com em vaig sentir al trobar-me més diferències que consistència en un rètol que hauria de senyalar el mateix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui és el director del museu? Qui és el psicòpata que ens enganya amb senyalitzacions diferents per fer-nos perdre? Com pot ser que el món continuï així? Volem millorar-lo O volem acabar de destrossar lo amb la ineficiència de una nefasta direcció d&amp;rsquo;art? Els dissenyadors gràfics s&amp;rsquo;han reunit per fer que totes les fonts no es corresponguin en absolutament res? I una altre pregunta, quants cafès m&amp;rsquo;he pres avui?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Breu resum històric</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/04/breu-resum-historic/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 21:45:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/04/breu-resum-historic/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Després d&amp;rsquo;uns dies sentint dades i aconteixements històrics pretenc fer un resum del que tinc ara al cap abans que se&amp;rsquo;m oblidi. Moltes coses les dic de memòria, així que no és cap llibre històric. Més aviat un recull d&amp;rsquo;informació que escupo, amb tot el rigor que puc, sense pretensió que se&amp;rsquo;n faci cap llibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Més o menys fa així:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simón Bolívar i el Sr. Santander eren criollos que van lluitar per la llibertat de Colòmbia el 1810. Amb ells, es va formar la nueva granada, que per apropiació es va canviar el nom a la Gran Colòmbia. Contenia Equador, Colòmbia, Veneçuela i Panamà. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El tarot t&amp;#039;ha rot</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/03/el-tarot-tha-rot/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 17:18:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/03/el-tarot-tha-rot/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Mai he cregut en les coses que no tenen una explicació científica, però&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;hellip;de cop una preocupació infundada fa que se&amp;rsquo;m tirin les cartes del tarot sobre la taula. Amb escepticisme, accedeixo perquè no hi tinc res a perdre. Passi el que passi, no crec que canviï res del que opino sobre aquelles cartes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/10/10000475714120980386525938169.jpg?w=1024&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manera que després de barrejar-les surten les que veieu en la imatge en aquest ordre. Primer l&amp;rsquo;emperador, segon el boig i tercer i últim, el diable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Isotip del bloc</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/10/03/isotip-del-bloc/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 15:11:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/10/03/isotip-del-bloc/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Un nou món&amp;rdquo; és el títol inspirat en la pelicula &lt;em&gt;The new world&lt;/em&gt;, de 2005, dirigida per Terrence Malick i protagonitzada per Colin Farrell. Crec que combinava força amb la idea de viatjar al desconegut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una marca és aquella que ens permet identificar ràpidament un producte. El meu bloc, el qual no para de tenir nous lectors, necessita una imatge identificativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha diferents maneres de marcar un producte. El imagotip, seria símbol i lletra. El logotip, seria només lletra. Imagotip, text i símbol. Isologo, text i gràfic combinats. I llavors, tenim el isotip, només gràfic. Com que puc fusionar els elements en un, opto per l&amp;rsquo;última opció.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reflexions sobre Botero</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/30/reflexions-sobre-botero/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 23:26:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/30/reflexions-sobre-botero/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjNIPLAYAPN_uB9CsZ7TmoRX6L3WPQ-e5LYb2SVE6Ug9G8V5_eWB2hd7PZdgUEb1nCdn2zH-eZLd5S2z5Pm6QTaOtm9hTn6kBCHrfjbm9oX_V6Ib7enYYGM-HDUwYLhjnvRy4xkVQfua0GNvFS0-6x3et6c34JUR8wKWFWyMwBrqwNTlSxuWLVFQvohMH9z&#34;&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEjNIPLAYAPN_uB9CsZ7TmoRX6L3WPQ-e5LYb2SVE6Ug9G8V5_eWB2hd7PZdgUEb1nCdn2zH-eZLd5S2z5Pm6QTaOtm9hTn6kBCHrfjbm9oX_V6Ib7enYYGM-HDUwYLhjnvRy4xkVQfua0GNvFS0-6x3et6c34JUR8wKWFWyMwBrqwNTlSxuWLVFQvohMH9z&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Gioconda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, què passa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ser gordofòbic, per favor, està deconstruïda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I tampoc és de Leonardo da Vinci, és de&amp;rsquo;n Botero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després del museu d&amp;rsquo;Antioquia de Medellín i el museu de Botero a Bogotà, ja sóc un boterià expert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fet, he deixat anar la meva crítica a la visita del museu. Per sort, he avisat amb antelació que ho faria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Botero no era cap crític. Plasmava la seva visió, sens dubte. Fins i tot puc acceptar que hi ha detalls que el fan atrevit. Es queixava subtilment, és cert, però no era un transgressor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Déu n&amp;#039;hi d&amp;#039;or</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/28/deu-nhi-dor/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Sep 2024 22:15:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/28/deu-nhi-dor/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;2000aC a les muntanyes dels Andes es descobreix la metal·lúrgia. Les ètnies colombianes que existien abans de la colonització són incomptables i tenien un gran domini de l&amp;rsquo;orfebreria. Tant és així que van impressionar als colons fent que entre l&amp;rsquo;ambició d&amp;rsquo;uns i la defensa dels altres, creessin la llegenda de el Dorado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Els cacics eren les figures representatives de les societats indígenes. Tenien poder sobre el poble i vestien tot tipus d&amp;rsquo;adornaments. Fa 5000 anys s&amp;rsquo;adopta l&amp;rsquo;agricultura en comptes de la caça, i així neixen els poblats, i les figures de poder.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Graffiti</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/27/graffiti/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2024 17:10:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/27/graffiti/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiO2uMVs3S3OKnpUBYGP49MnsMtKwrhjW6Hkj-1qdTc-ap4L2EjQgMqhiLAFU7nMc6UEFbX2XqhrruWpG-7aIG6uCrbuD2N6yXAwakloevBgg33ORoe_WtN9FhP6cpMxmo1PTfnYWs-EhsfSb02jk2JKmboH7gVYB5aagMGRdZQ2-MMb4Ft6ovC8j_crllv=rw&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://blogger.googleusercontent.com/img/a/AVvXsEiO2uMVs3S3OKnpUBYGP49MnsMtKwrhjW6Hkj-1qdTc-ap4L2EjQgMqhiLAFU7nMc6UEFbX2XqhrruWpG-7aIG6uCrbuD2N6yXAwakloevBgg33ORoe_WtN9FhP6cpMxmo1PTfnYWs-EhsfSb02jk2JKmboH7gVYB5aagMGRdZQ2-MMb4Ft6ovC8j_crllv&#34;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/a&gt; Passegem amb la Juliana per Bogotà i ens explica la història, quins són els edificis importants, com creix la ciutat i come s diferencien els barris. La ciutat té experiència en el narcotràfic, la prostitució, les bandes armades, altercats, tensió política, etc. Una de les seves recomanacions és explorar els graffitis amb algú entès en el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li faig cas i em presento a un passeig grupal per veure els graffitis i entendre quin impacte té als barris desfavorables. L&amp;rsquo;Andrea i jo estem sota el seu paraigües esperant si algú més vol veure pintades a les parets sota la pluja intensa que pot oferir la ciutat. Sembla que la pluja no pararà i li dic que a mi m&amp;rsquo;està bé qualsevol opció, deixar-ho per un altre dia o que em faci un tour personalitzat. En veu baixa auguro que ningú vindrà a una passejada sota el xàfec que estava caient. Crec que ella veu la meva flexibilitat, així que em diu de fer un cafè parlant de Bogotà i l&amp;rsquo;art urbà.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Roberto Athayde</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/25/roberto-athayde/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2024 01:58:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/25/roberto-athayde/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;El meu adaptador per carregar el mòbil a vegades fa de les seves i no treballa segons com quedi connectat. Normalment m&amp;rsquo;asseguro que funcioni per la nit, però ahir va ser un d&amp;rsquo;aquells dies que et desmaies sobre el llit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viatjar sense internet és més fotut, així que opto per anar al museu nacional i deixar-lo amb el recepcionista mentre jo em nutreixo de nacionalitat colombiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;És una mica tard quan hi sóc, així que me l&amp;rsquo;emporto a la cafeteria del museu amb la mateixa finalitat però amb un altre mitjà, regalar-me un cafetó amb un pastisset. Cacau i cafè, què hi ha més colombià?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Camí que gira</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/24/cami-que-gira/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 20:35:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/24/cami-que-gira/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Al poblado de Medellín, la zona més turística per excelència, hi ha hotels pensats per viatjers que busquen certes comoditats. Abans d&amp;rsquo;anar a bogotà, m&amp;rsquo;estic allotjant a un hostal sense comoditats, just davant del que si les té, per aprofitar i gaudir del que més m&amp;rsquo;interessi en cada moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per una banda, gaudir de les zones obertes del primer amb luxes com la terrassa, el bar amb jacuzzi i el pin pong.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Autobús a bogotà</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/22/autobus-a-bogota/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 15:06:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/22/autobus-a-bogota/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;A la terminal d&amp;rsquo;autobusos, pregunto pel següent autobús cap a Bogotà, però veig que són empreses diferents. De manera que pregunto per si hi ha alguna informació centralitzada per saber quin és el següent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;encarregat de donar informació no m&amp;rsquo;ho pot dir, només em diu que són 6 empreses i he de preguntar-ho jo. Crec haver preguntat a les 6 i escullo el proper bus que surt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vaig a l&amp;rsquo;autobús en qüestió i n&amp;rsquo;hi ha un llampant i més modern al costat que surt mitja hora abans. A més sembla que tingui tot tipus de luxes. Alguna cosa m&amp;rsquo;he perdut, està clar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jardí botànic</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/19/jardi-botanic/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 23:45:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/19/jardi-botanic/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Seguint amb la sessió cultural, avui aposto pel jardí botànic. Em va quedar pendent quan vaig passar-hi i estava tancat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De seguida veig que no és el que m&amp;rsquo;esperava. És una espècie de parc gran amb espècies de flora i fauna d&amp;rsquo;entrada gratuïta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, fauna. Segueixo un dels caminets gairebé m&amp;rsquo;emporto un cuquet per davant. És una oruga peluda que es penja dels arbres amb un fil invisible. Està esperant que passis per enganxar-se a la teva pell i mossegar-te.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Museu d&amp;#039;Antioquia</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/18/museu-dantioquia/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Sep 2024 23:05:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/18/museu-dantioquia/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La Janet em fa reflexionar. Al Museu d&amp;rsquo;Antioquia de la ciutat de Medellín les obres de Botero s&amp;rsquo;exhibeixen amb la seva notòria desproporció i voluptuositat. Unes característiques cridaneres que persegueixen distreure de la crítica que si amaga. La Janet apunta a la seva crítica, la qual pot passar per alt, senyalant detalls que envien missatges ocults mofant-se del poder, el sistema o l&amp;rsquo;església.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No només les versions amples són per divertir. Són entreteniment que camufla atacs, per això és art.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gardal</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/16/gardal/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 03:02:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/16/gardal/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He esbrinat que va a passar a l&amp;rsquo;aeroport de Pereira. Un enigma resolt a mans d&amp;rsquo;un jove recepcionista. Ell és veneçolà i li he explicat la història.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabia de què li parlava i fins i tot m&amp;rsquo;ha dit que hi havia un nom per això. La noia era la &lt;em&gt;gardal&lt;/em&gt; de l&amp;rsquo;home. Altrament dit, amant, &lt;em&gt;sugar daddy, el otro, cacho, cuerno&lt;/em&gt;, etc. Té molt noms. És una pràctica comú. Un home gran amb una noia joveneta. Ell la sustè econòmicament a canvi de tenir-hi relacions, per això mai reconeixerant la seva relació públicament. Ni un ni l&amp;rsquo;altre. Un per infidel i l&amp;rsquo;altre per vergonya.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>&amp;#039;El viajero&amp;#039; desatès</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/16/el-viajero-desates/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2024 02:53:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/16/el-viajero-desates/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Fa gairebé un mes arribava a Medellín. No sabia gaire, encara, de com funcionava el país, ni del que podia esperar de la gent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crec que quan portes un mes comences q entendre coses que abans no podies esperar que passessin. No en sóc cap expert, però ara sé que pot passar més acuradament que abans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquell moment buscava fer un voluntariat com fós. Preguntava als hotels i restaurants si necessitaven ajuda canvi d&amp;rsquo;allotjament i/O àpats.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tax free</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/15/tax-free/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 18:56:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/15/tax-free/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tax free&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escrit en un avió de Cartagena a Medellín. Inspirant en la soledat de l&amp;rsquo;espera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diu així:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_&lt;br&gt;
_&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El buit, el desig i el pànic&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;No deixo mai aquest trifàsic&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Engarjolat com a càstig&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Entre fracàs i èxit de plàstic&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_&lt;br&gt;
_&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pervers dolor tàntric&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Concebentme tant xic&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Digne d&amp;rsquo;un agònic llarg crit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Com Munch i el seu clàssic&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;_&lt;br&gt;
_&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Rebutjo encallar-me, com un àlfil&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fer, sense preguntar, el que m&amp;rsquo;han dit&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tot té un preu</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/15/tot-te-un-preu/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2024 09:09:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/15/tot-te-un-preu/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Torno de Cartagena. A la costa tot costa. Els preus són força més cars que a terra ferma i me&amp;rsquo;n torno a un lloc que em va agradar. Em va deixar bon sabor de boca, tant, que no em fa res tornari, ans al contrari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em busco una habitació, un noi de poques paraules m&amp;rsquo;atén, m&amp;rsquo;enswnya la meva habitació, deixo les coses i surto a passar-m&amp;rsquo;ho bé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sopo unes empanades, del poc que queda per poder menjar ja sent fosc. Deuen ser les 11. Faig una cervesa i tot un dia de trajectes, m&amp;rsquo;aventuro a fer una volta pel poblado, el casc antic de Medellín.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dòmino, un esport de risc</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/14/domino-un-esport-de-risc/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 21:06:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/14/domino-un-esport-de-risc/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Quatre homes entaulats amb una fitxes de dòmino desgastades piquen fort les fitxes que tiren contra un taulell desgastat dels cops. Un cercle molt atent de reaccionadors murmuren a cada dia de joc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hi ha diners sobre la taula. Els jugadors paguen 500 pesos cada vegada que no poden tirar fitxa. Això causa alguna discussió que altre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un senyor que acaba d&amp;rsquo;arribar defensa com un li deu diners a l&amp;rsquo;altre. I jo, que ho he vist tot, sé que no té ni idea si el que diu és cert o falç, però no m&amp;rsquo;hi ficaré.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Rosa marejada</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/11/rosa-marejada/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2024 15:17:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/11/rosa-marejada/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Convençut que sóc a un hotel de turisme insensible als encants d&amp;rsquo;on habita, no participo del karaoke i les cerveses que proposa prendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em cuino verdures bullides. En faig molt i després de temps consumint fregits i se&amp;rsquo;m posa molt bé. Guardo les restes per l&amp;rsquo;endemà, i ja després d&amp;rsquo;una estona observant nous talents en cant, vull reposar al llit que em toca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He de passar pel carrer. El casc antic de Cartagena té edificis colonials d&amp;rsquo;una sola planta. Les habitacions de l&amp;rsquo;hostal estan repartides en diferents edificis.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Voltes per Cartagena</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/11/voltes-per-cartagena/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2024 05:01:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/11/voltes-per-cartagena/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Passejo per les muralles que envolten Cartagena d&amp;rsquo;Indies. Les voltes interiors ara els ocupen botigues d&amp;rsquo;artesanies tradicionals. Mentre escolto les ofertes dels botiguers em fixo que la porta de la volta 13 està segellada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Serà que la tanquen per evitar els mals auguris? Desde quan déu romandre així? No puc evitar preguntar-me mentre avanço cap a la següent. I la següent és un lloc tranquil. Hi veig una senyora d&amp;rsquo;uns seixanta anys asseguda en un balancí de fusta que grinyola quan es mou. Sembla un lloc tranquil, més que els altres, per llençar les meves preguntes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>No sé on vaig</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/09/no-se-on-vaig/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2024 23:15:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/09/no-se-on-vaig/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Veig la costa desde la finestra d&amp;rsquo;una caravana de divuit persones. Em dirigeixo cap a Cartagena de Indies, mentre repasso les preguntes repetides que ens fem els que viatgem per coneixe&amp;rsquo;ns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant portes aqui? durant quant de temps viatges? cap a on vas després? per començar. Si s&amp;rsquo;allarga una mica més, la idea és parlar-nos del motiu de la duració del viatge, a què et dedicaves a casa teva, què t&amp;rsquo;ha portat fins allà&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>End of journey</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/04/end-of-journey/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Sep 2024 04:49:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/05/end-of-journey/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He anat a Minca, a Tayrona, a la playa de los naranjos, i la costa de guachaca. He vist les cosete maques que guarda aquest indret. També noto els desavantatges d&amp;rsquo;estar estàtic en un lloc. La feina de bar de sis hores al dia fa que les cames es cansin. No seus gaire, i el estar dret pesa un mica. Suficient com per plantejar-te sortir fora. La rampa criminal que faig cada dia cap al bar fa que et pensis dues vegades què necessites i si cal pujar O baixar. Aquest aïllament enmig de la selva i les picades de mosquit m&amp;rsquo;estan convidant a moure&amp;rsquo;m. També la sensació de voler aprofitar el temps de viatge. Encara que marxar signifiqui no saber on anar. Ha sigut una bona experiència, però no sé si repetiré. Almenys no sé si de la mateixa manera. He posat una data final a la meva estança, sent aquesta l&amp;rsquo;última setmana.&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/wp-content/uploads/2024/09/10000428738560719377523503979.jpg&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Escolaritzar els indígenes, o no</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/04/escolaritzar-els-indigenes-o-no/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2024 01:23:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/04/escolaritzar-els-indigenes-o-no/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Quan vaig estar a Teyku amb els Koggi, vaig veure una forma diferent d&amp;rsquo;entendre el món. Creien en un Déu, un ésser creador de tot, que era indígena com ells. Prèvi a la colonització hispànica va enlairar-se i ara els Koggi, junts amb tres comunitats més, el beneren. No pertànyer a aquestes comunitats et fa més impur. D&amp;rsquo;alguna manera ens veuen com sers perduts en un món en decaïment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amb qui parlava, en Julian, no sabia la seva edat. Després de pensar-hi vaig entendre que no els cal saber el temps, ja que al Carib, sempre fa el mateix temps. No s&amp;rsquo;han detingut a estudiar astrologia perquè no l&amp;rsquo;han necessitat.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Una conversa de pobresa</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/09/03/una-conversa-de-pobresa/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2024 04:18:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/09/03/una-conversa-de-pobresa/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Que has fet avui?&amp;rdquo; - li pregunto a una noia amb la que hem coincidit a hostals de renom per la zona de Santa Marta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estic anant a hostals els quals tenen un conveni amb el lloc on treballo de bàrman. Així no he de pagar i puc dormir a altres llocs, això sí, tots tenen algo en comú, està ple de turistes que no trepitgen llocs que no hagin sigut recomanats abans per un altre d&amp;rsquo;aquests turistes. Un cercle viciós de comoditat i benestar que començo a no soportar.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tayrona</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/26/tayrona/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2024 14:26:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/26/tayrona/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Ja feia dies que havia d&amp;rsquo;anar al Tayrona, el parc natural de més afluència que hi ha al nord de Colòmbia. Està just al costat de l&amp;rsquo;hostal on treballo així que aprofito un cap de setmana per anar-hi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puc quedar-me al càmping don Pedro. Uns treballadors simpàtics m&amp;rsquo;hi esperen. Jo em presento amb el nom de &amp;lsquo;Voluntario Marc, para lo que necesiten&amp;rsquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conec al personal a base d&amp;rsquo;anarme presentant. Em presento al senyor Pedro, ja gran, intercanviem algunes paraules.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vol desde Pereira</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/14/vol-desde-pereira/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 15:14:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/14/vol-desde-pereira/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;He d&amp;rsquo;anar a un hostal que queda allunyat de l&amp;rsquo;aeroport que aterrissaré. Intento contactar amb l&amp;rsquo;hostal per demanar un trasllat amb algun contacte que puguin tenir. Després de passar-me un contacte, li escric preguntant si hi ha autobusos a aquella hora i per quan em portaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contacte em demana una fortuna i diu que a les 9, que és quan arribo, ja no hi ha cap transport desde l&amp;rsquo;aeroport.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pereira, salento, filandia</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/10/pereira-salento-filandia/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Aug 2024 13:08:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/10/pereira-salento-filandia/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;És popular visitar la Vall de Cocora seguit dels poblets que el rodegen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pereira, Salento, Filandia, Armènia, &amp;hellip; La regió de Quindio conté pobles amb noms d&amp;rsquo;altres països. Són llocs que conserven un estil colonial molt colorit. Una plaça del poble amb una esglèsia sol definir aquest estil. Una esglèsia contundent per controlar els esclaus i, en cas que anéssin baldades, refugiar els colons dins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho sé perquè ja vaig ser al Yucatán. I també té el mateix estil. Quan m&amp;rsquo;expliquen algo i m&amp;rsquo;interessa, veig que se&amp;rsquo;m queda.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Valle de Cocora</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/09/valle-de-cocora/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 03:08:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/09/valle-de-cocora/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Surto de Medellín cap a Pereira intentant descobrir una mica l&amp;rsquo;essència cafetera de Colòmbia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Pereira, una ciutat sense gaires alicients, me n&amp;rsquo;adono que hauré de visitar les parts rurals més apartades si vull veure la bellesa d&amp;rsquo;aquest indret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenc un autobús cap a Salento, un poblet turístic des d&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;arriba a la Vall de Cocora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gràcia d&amp;rsquo;aquest lloc és la riquesa de flora autòctona. El paisatge és dens i verd. Les palmeres són el que més destaca i sobre els turons de la vall.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>I què tal per Veneçuela?</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/06/i-que-tal-per-venecuela/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 14:39:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/06/i-que-tal-per-venecuela/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Quan dic que vinc de Veneçuela i d&amp;rsquo;estar a Caracas durant les eleccions, la reacció general és preguntar-me sobre com està Veneçuela i com han anat les eleccions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com que només hi he estat en aquest ambient, no puc saber si el que vaig viure és algo passatger o és la tònica general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jo la vaig viure amb tensió. Potser per ser la primera del meu viatge per Sud-amèrica, o potser perquè no podia treure la càmera de fotos. Potser perquè tot i no anar ostentós, creia que em veien com un europeu ric. Diuen que s&amp;rsquo;ha d&amp;rsquo;anar en compte i amb sentit comú per tota Llatinoamèrica, però allà vaig notar més austeritat. Menys opcions al supermercat. Serveis com certes targetes bancàries capades. Només els dolars extrangers són vàlids. La seva pròpia moneda, els bolivars, només circula per petites compres. Pocs locals accepten pagament amb targeta.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>El narcotràfic d&amp;#039;Escobar</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/06/el-narcotrafic-descobar/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 14:05:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/06/el-narcotrafic-descobar/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La Deysi ens va fer una xerrada mentre caminàvem per el Poblado, l&amp;rsquo;orígen de Medellín. Érem un grup de turisme que volíem entendre una mica millor la ciutat. Ella ens explica com són les classes socioeconòmiques de la ciutat, les quals no és diferencien només entre rics i pobres. Es veu que n&amp;rsquo;hi ha 6, si, classificades de més ric a més pobre, però definides a partir d&amp;rsquo;on i com viu. Medellín està envoltada de muntanyes i l&amp;rsquo;altitud d&amp;rsquo;on vius defineix la classe a la qual pertanys. Més baix, més ric, i número de classe 1 o 2. Classe mitja o tercera, una mica més alt. Classe pobre, 4, 5 i 6.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Salón Málaga</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/05/salon-malaga/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2024 01:26:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/05/salon-malaga/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;Entro al saló. Mig buit al mig dia. Em diuen que hi ha taules reservades. Comença a semblar que he arribat a un lloc concorregut hores abans que arribi al seu èxtasi. Arriben alguns musics i comencen a fer peoves de so. La gent arriba també paulatinament, però sense treva. Me n&amp;rsquo;adono que molts cambrers s&amp;rsquo;ocupen d&amp;rsquo;aquest lloc, i gent que sembla una família ocupa la taula central. Poc a poc, aquest lloc s&amp;rsquo;ha omplert.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Comuna 13</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/03/comuna-13/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 18:54:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/03/comuna-13/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La comuna 13 és un barri de fabeles a l&amp;rsquo;est de la ciutat de Medellín. A diferència dels barris veïns que s&amp;rsquo;extenen per les muntanyes que rodejen la ciutat, aquest s&amp;rsquo;ha convertit en un autèntic espectacle turístic. Unes escales mecàniques faciliten l&amp;rsquo;accés acompanyades de venedors de tot tipus. Si et mous dos carrers més enllà evites tota aquesta faràndula, i pots veure com són les cases i com s&amp;rsquo;hi viu. Em proposo deixar enrere el turisme massiu i arribar al punt més alt del turó. Les escales són ben dretes, el pas lent em deixa veure tranquilament el descans dels veïns, roba estesa, nens jugant i algun curiós que em vigila.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les eleccions de Veneçuela</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/02/les-eleccions-de-venecuela/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 04:22:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/02/les-eleccions-de-venecuela/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;La continuació del chavisme són les movilitzacions centrals més presents a caracas. Les alternatives es movilitzen als barris de la perifèria. Dies abans la tensió es palpa. Tothom es posiciona molt activament en un ambient polaritzat. Uns, creient que viuen la millor versió del seu pais i que la linea continuista és la més encertada, i els altres, farts de la corrupció del poder busquen qualsevol altre opció que no sigui l&amp;rsquo;actual. Es nota, però, que els que volen un canvi ho diuen amb la boca petita i els que es fan sentir són els altres. El dia d&amp;rsquo;eleccions la capital es paralitza i tothom espera als resultats de la nit.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Entrada a Veneçuela</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/08/02/entrada-a-venecuela/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 04:15:00 +0000</pubDate>
       <guid isPermaLink="false">https://atlesdevidessecretes.wordpress.com/2024/08/02/entrada-a-venecuela/</guid> 
      <description>&lt;p&gt;4 interrogatoris fentme les mateixes preguntes. I jo, amb monosíl·labs i reiterant una i altre vegada la mateixa informació, sense afegir ni treure una coma, em mantenia estoic davant el seu to autoritari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Després de passar el primer control, m&amp;rsquo;esperava una última tongada de preguntes. La càmera de fotos no els hi agrada i he de confirmar varies vegades que no sóc periodista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalment, després de respondre com si em trobés a la pelicula de la chaqueta metalica, acaba amb un dolç &amp;ldquo;benvingut a Veneçuela&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
